【一代詞王】小五輟學靠自學中文成詞壇翹楚，黎彼得早悟人生憑歌寫盡世態

【一代詞王】小五輟學靠自學中文成填詞人 黎彼得嘗盡世態炎涼早悟人生
娛樂 16:15 2020/04/01

▲ 早已看透人生的黎彼得憑歌道盡人生百態。

年青一代認識黎彼得大多因為處境劇《愛‧回家之開心速遞》。不過其實黎彼得是香港填詞界的翹楚，有「鬼馬填詞人」之稱。黎彼得筆下有逾200首作品，當中有不少膾炙人口的經典作，比如張國榮成名作《 Monica》、梅艷芳《將冰山劈開》，當然還有與許冠傑合作一批充滿哲理的金曲等。

黎彼得接受TOPick訪問，對於所填歌曲曾令不少樂壇巨星在事業更上一層樓，他卻不邀功，只淡言說：「我淡泊名利，天生性格就是這樣。」

▲ 黎彼得直言是淡泊名利的人。（黃建輝攝）

自幼家貧失學

活躍於的70至90年代初的黎彼得，與黃霑、盧國沾、鄭國江等可算香港第一代粵語流行曲的填詞人。

黎彼得早在年青時已為報章撰寫專欄，後經許冠傑的賞識加入樂壇當填詞人。

但原來黎彼得在9歲時喪父，家境貧困，讀完小五便輟學，其中文都是靠將勤補拙自學而來。

「自知讀得書少，所以求知慾要強，遇到一些不理解的詞語，就去查字典，那年代沒電腦手機，只能靠書本去認識文字。另外，學填詞要有本《分韻》在手，《分韻》是教人押韻，當年霑叔送了一本給我。」黎彼得說。

▲ 加入填詞界之前，黎彼得於報章撰寫專欄。（經濟日報圖片）

黎彼得自學中文

黎彼得的叔父為粵劇名伶靚次伯，年幼時常跟叔父到戲棚睇粵劇，耳濡目染下愛上文學作品。

「家境貧困，兩餐也成問題，所以年幼時跟著他去戲棚，因為戲班有飯菜提供嘛。每天看著他唱戲，唱的大部分是任白戲曲，或是名家作品例如南海十三郎、唐滌生及吳一嘯寫的劇本，每天聽著聽著，慢慢地入晒腦，所以不需要讀太多書也理解甚麼是文采。」他說。

另外，黎彼得是武俠小說迷，亦有助文學修養：「當年古龍都未爆紅，很多武俠名家寫的小說都很好，比如柳殘陽、金童。他們用的詞彙很美又有文采，我亦看得很多，哈哈，天下文章一大抄。」

▲ 歌神許冠傑是黎彼得伯樂。 （被訪者提供）

社會大學修世情

「命裡有時終須有 命裡無時莫強求。」，許冠傑這首《浪子心聲》歌詞說盡做人道理。可是，當年黎彼得填這首詞時只得廿多歲，一個小伙子可以領悟出如此透徹的道理，只因12歲便出來打工的他，從坎坷生活中有著深深體會。

「某些人說我廿幾歲後生仔，好似個伯爺公。其實只是思想比較成熟，早已想通好多事情，眼裡世界也不一樣。」

黎彼德續說：「我比較早熟，早熟並非值得高興的事，人家個個去上學，我就沒機會讀書，要在街上日前曬雨淋跟媽媽賣報紙，亦因而吸收很多社會經驗，即是社會大學吧！不需要港大或中大畢業，社會也是一所『大學』，人從中會慢慢成長。」

人要活在當下

歌神許冠傑可說是黎彼得的伯樂，某次於酒樓用膳時，朋友介紹許冠傑給他認識，二人一見如故，黎彼得由此加入填詞界。在70年代，跟許冠傑成為最佳曲詞組合。

對於獲天王巨星賞識，黎彼得有著特別感受：「有聽過《乞兒與王子》這童話嗎？乞兒跟王子是兩個世界的人，當時阿Sam已好紅，是個王子，而我只是個乞丐，但兩個世界的人走在一起又很過癮，人生就是那麼有趣，無需理會貧或富，活在當下便可。」

▲ 黎彼得跟張國榮私交甚篤。（被訪者提供）

不愛交際應酬

80年代，黎彼得為梅艷芳、張國榮、譚詠麟等巨星歌手填詞，而哥哥張國榮更因《 Monica》一曲而人氣急升，與阿倫於樂壇上分庭抗禮，相信哥哥對黎彼得亦存感恩之心。

黎彼得卻稱：「我不要求這些，很怕人家感謝我、我又要給對方優惠之類。我不愛尖頭露角，所以黃霑說我不應加入娛圈，因為我淡泊名利，並非自命清高，天生不愛應酬亦不愛打關係，是獨來獨往的人。」

黎彼得跟梅姐及哥哥私交甚篤，他跟梅姐可以拖著手仔傾心事。

▲ 梅豔芳名曲《將冰山劈開》也出自黎彼得筆下。（電視截圖）

浪子心聲

事實黎彼得甚有女人緣，跟不少女星如劉嘉玲、吳君如等交情很深，只因她們對黎彼得很信任。

「我跟很多靚女都拖著手傾心事，女性朋友亦有好多，但並非愛情，只是友情，為何獲得那麼多人信任？心正邪難入，根本不是搵著數或揩油，所以那些靚女對我有信心，相信我並非有邪念的人。」

黎彼得是很有操守的演員，當年他跟張曼玉合作《富貴吉祥》時，導演安排一場他摸張曼玉臀部的戲份，但黎彼得很抗拒，反而張曼玉叫他放心去演。

「我跟導演說不需要吧，大家只是演員，搵人做『替手』便可，但導演說不可以。跟Maggie傾過之後，她說：『我跟你那麼熟，你照演啦，演員道德嘛。』，我話只是你蝕底呢。」

黎彼得回憶以前有位影后級演員因失戀不開心，暫到其家留宿一晚。

他說：「第二朝件事已傳出去，有人問我：『聽聞阿邊個在你家過夜。』這說話很難聽。我是不愛搵著數的人。男人最看重錢銀和女人，若果你貪心的話就會出事，不需要執著於是否蝕了呢？」

君可見漫天落霞，名利息間似霧化。

記者：游艾維、梁樂欣

【TOPick娛樂】感虧欠兒子心痛父子關係疏離 「一代詞王」黎彼得：已經去到谷底

佢最值得令人尊敬嘅優點係謙虛

我時常清風兩袖，吊兒郎當最自由。
但得有三餐足夠，為人樂觀好少掛憂。
咪彈人貪新厭舊，愛情如海市蜃樓。
問天賜幾許佳偶，離合悲歡定必有。

佢咁樣都唔易啊

好難得佢冇踩啲後輩
雖然係wyman同林夕

倉卒歲月，世事如棋，每局都光怪陸離，
驟晴驟雨，人事天天變，有喜亦有悲。

恩怨愛恨，世事如棋，每局都充滿傳奇，
若顰若笑，難辨心中意，似比幕前做戲。

教吓路，提點吓

佢呢種自細睇透世事既
係同其他廢老唔同既

閒看庭前花開花落
漫隨天外雲捲雲舒

變左出世文會

心響往蓬萊，想身處蓬萊，
仰望蓬萊所在，似被浮雲掩蓋。

想找到蓬萊，偏不見蓬萊，
遍歷人間世外，費盡勞力錢財。

遙看天邊飛鳥，原野夕陽照耀，
頓覺寧靜舒泰，恨怨漸似開解。

方知卻原來，不必盼蓬萊，
已是埋藏心內，蓬萊就是愛。

好欣賞佢作嘅歌詞
但睇完呢個訪問
反而想知咩原因導致佢鬧Thor垃圾

咩事

其身不能至 其心嚮往之

本人冇才冇也講
填詞韻律小技啫

填詞韻律或者係小技,但係果個年代咁多人填佢可以發到圍填到出類拔萃係唔簡單

黎小田死左先知黎彼得原來咁勁
以為只係綠葉演員only

莫妮卡